\chapter{RSA}

Pochi anni più tardi, nel 1978, Rivest Shamir e Adleman descrisseo uno dei crittosistemi a chiave pubblica divenuto ad oggi tra i più popolari, l'algoritmo RSA.
Il protocollo si basa sui seguenti passi

\begin{enumerate}
\item A sceglie due numeri primi $p$ e $q$ distinti tra loro e sufficientemente grandi
\item calcola $n=pq$
\item calcola $\phi(n)=(p-1)(q-1)=n-p-q+1$
\item sceglie $e \in \mathbb{N}$ tc $(e,\phi(n))=1$ dove $()$ è il massimo comun divisore
\item determina $d \in \mathbb{Z}_{\phi(n)}^*$ tc $ed \equiv 1 \mod \phi(n)$
\item rende nota la coppia $(n,e)$ che risulterà essere la sua chiave pubblica
\item tiene segreti ($pq$,$d$) che risultano la sua chiave privata.
\end{enumerate}

Si noti che tutti i calcoli necessari hanno complessità computazionale al più polinomiale.
La funzione crittografica one way usata da A risulta essere 

\vspace{0.2cm}
	\centerline{$f_a(x) \equiv x^e \mod n$} 

\vspace{0.2cm}
calcolabile da ogni utente del sistema per cifrare messaggi diretti ad A.
La funzione di decifratura usata da A per decrittare i messaggi ricevuti sarà invece 

\vspace{0.2cm}
	\centerline{$f_a^{-1}(y) \equiv y^d \mod n$} 

\vspace{0.2cm}
in tal modo, sia $x$ il messaggio iniziale, decrittando A otterrà \\

\begin{equation}
\begin{split}
f_a^{-1}(y) & \equiv y^d  \mod n \\
&= (x^e)^d \mod n \\
&= x^{ed} \mod n \\
&=  x \mod n \\
\end{split}
\end{equation}


Premettendo l'enunciato del teorema di Eulero, giustifichiamo l'ultimo passaggio,
\begin{thm}
Teorema di Eulero: \\
	Siano $a,n$ tc $(a,n)=1$ allora $a^{\phi(n)} \equiv 1 \mod n$ \\
\end{thm}

Quindi, supposto che $(x,N)=1$, sappiamo dal teorema che \\ $x^{\phi(n)} \equiv 1 \mod n$. \\
$(ed \equiv 1 \mod \phi(n)) \rightarrow \exists k \in \mathbb{Z}$ . $ed \equiv 1+k\phi(n)$, quindi \\
$x^{ed} \equiv x^{1+k\phi(n)} \equiv x(x^{\phi(n)}) \equiv x \mod n$. 

Si noti che per calcolare la funzione di decifratura è necessario conoscere $d$, e quindi $\phi(n)$, e quindi la fattorizzazione di $n$.

La sicurezza di RSA dipende sostanzialmente, quindi, dalla difficoltà di calcolare la fattorizzazione di $n$ nei suoi fattori primi.
La classe di complessità di questo problema risulta essere NP. Non esiste dimostrazione della sua appartenza alla classe NP-hard.
Gli algoritmi più veloci ad oggi conosciuti risultano essere il \textit{General Number Field Sieve}  il quale ha complessità computazionale, dato un numero di b-bit $O(e^{\sqrt[3]{\frac{64}{9}b(\log b)^2}})$, ed il \textit{Quadratic Sieve} di Pomerance, sul quale verteranno le prossime pagine, dalla complessità $O(e^{\sqrt{\log n\log \log n}})$. \\
È stato invece proposto da Peter Shor un algoritmo per computer quantistici in grado di fattorizzare in tempo polinomiale, in particolare con complessità $O(b^3)$, ma sinora è riuscito a fattorizzare al più il numero 15.

